## 1 题目

请判断一个链表是否为回文链表。

**示例 1:**

```
输入: 1->2
输出: false
```

**示例 2:**

```
输入: 1->2->2->1
输出: true
```

**进阶：**
你能否用 O(n) 时间复杂度和 O(1) 空间复杂度解决此题？

## 2 不同解法

### 2.1 创建一个新的单链表

我们可以把原始链表反转存入一条新的链表，然后比较这两个链表是否相同即可。

```java
/**
 * Definition for singly-linked list.
 */
public static class ListNode {
    int val;
    ListNode next;
    ListNode() {}
    ListNode(int val) { this.val = val; }
    ListNode(int val, ListNode next) { this.val = val; this.next = next; }
}

/**
 * 反转链表
 * @param head  单链表的头指针
 * @return  反转后的链表
 */
private static ListNode reverse(ListNode head) {
    ListNode p = null;
    //  遍历并反转链表
    while (head != null) {
        ListNode tmpNode = new ListNode(head.val);
        tmpNode.next = p;
        p = tmpNode;
        head = head.next;
    }
    return p;
}

/**
 * 234. 回文链表（版本 1：创建一个新的单链表）
 * 请判断一个链表是否为回文链表。
 * @param head  单链表的头指针
 * @return  当前链表是否为回文链表
 */
public static boolean isPalindromeV1(ListNode head) {
    ListNode q = reverse(head);
    ListNode p;
    ListNode r;

    //  一次比较两个链表的值是否相等，如果相等的话，就是回文链表，否则就不是
    p = head;
    r = q;
    while (p != null && r != null) {
        //  如果两个链表有一个值不相等，则该链表不是回文链表，直接返回
        if (p.val != r.val) {return false;}
        p = p.next;
        r = r.next;
    }

    //  两个链表的值都相等，该链表是回文链表，返回 true
    return true;
}
```

### 2.2 双指针法

1. 先通过双指针技巧中的快慢指针来找到链表的中点。

![](./media/202103/2021-03-26_213406.png)

2. 如果 `fast` 指针没有指向 `null`，说明链表长度为奇数，`slow` 还要再向前进一步。

![](./media/202103/2021-03-26_213729.png)

3. 从 `slow` 后面开始反转链表，然后就可以开始比较回文串了。

```java
/**
 * Definition for singly-linked list.
 */
public static class ListNode {
    int val;
    ListNode next;
    ListNode() {}
    ListNode(int val) { this.val = val; }
    ListNode(int val, ListNode next) { this.val = val; this.next = next; }
}

/**
 * 反转链表
 * @param head  单链表的头指针
 * @return  反转后的链表
 */
private static ListNode reverse(ListNode head) {
    ListNode p = null;
    //  遍历并反转链表
    while (head != null) {
        ListNode tmpNode = new ListNode(head.val);
        tmpNode.next = p;
        p = tmpNode;
        head = head.next;
    }
    return p;
}

/**
 * 234. 回文链表（版本 3：双指针法）
 * 请判断一个链表是否为回文链表。
 * @param head  单链表的头指针
 * @return  当前链表是否为回文链表
 */
public static boolean isPalindromeV3(ListNode head) {
    ListNode slow = head, fast = null;

    //  寻找中间节点
    while (fast != null && fast.next != null) {
        slow = slow.next;
        fast = fast.next.next;
    }
    //  如果 fast 不为 null，则说明链表的长度为奇数
    if (fast != null) {slow = slow.next;}

    //  判断两个链表公共的部分是否相同
    fast = reverse(slow);
    slow = head;
    while (fast != null && slow != null) {
        //  当前链表不是回文链表，返回 false
        if (fast.val != slow.val) {return false;}
        fast = fast.next;
        slow = slow.next;
    }

    //  当前链表是回文链表，返回 true
    return true;
}
```

### 2.3 栈

我们知道**栈是一种后进先出的数据结构**，这里**可以用栈把双指针法中中间节点后面的节点的值放在栈中保存，然后将链表中间节点前面的部分和栈里面的中间节点后面的值进行比较**即可。

```java
/**
 * Definition for singly-linked list.
 */
public static class ListNode {
    int val;
    ListNode next;
    ListNode() {}
    ListNode(int val) { this.val = val; }
    ListNode(int val, ListNode next) { this.val = val; this.next = next; }
}

/**
 * 234. 回文链表（版本 4：栈）
 * 请判断一个链表是否为回文链表。
 * @param head  单链表的头指针
 * @return  当前链表是否为回文链表
 */
public static boolean isPalindromeV4(ListNode head) {
    //  将单链表的数据存储在栈中
    Stack<Integer> stack = new Stack<>();
    ListNode p = head;
    int len = 0;
    while (p != null) {
        len++;
        stack.push(p.val);
        p = p.next;
    }

    //  遍历栈
    //  计算右侧开始比对的节点的位置：
    //      1. 节点个数为偶数：len / 2 + 1
    //      2. 节点个数为奇数：len / 2 + 2
    if (len > 1) {len = (len % 2 == 0 ? len / 2 + 1 : len / 2 + 2);}
    p = head;
    while (len-- > 0) {
        if (p.val != stack.pop()) {return false;}
        p = p.next;
    }

    //  当前链表是回文链表，返回 true
    return true;
}
```

### 2.4 后序遍历

**链表具有递归结构**，其实也可以有**前序遍历**和**后序遍历**，例如通过后序遍历来倒序打印链表：

```java
/* 倒序打印单链表中的元素值 */
public static void traverse(ListNode head) {
    if (head == null) return;
    traverse(head.next);
    // 后序遍历代码
    System.out.println(head.val);
}
```

因此，我们可以将上面的程序稍作修改，模仿双指针实现回文判断功能，这么做的核心逻辑就是**把链表节点放入一个栈，然后再拿出来，这时候元素顺序就是反的，只不过我们利用的是递归函数的堆栈而已**。

```java
/**
 * Definition for singly-linked list.
 */
public static class ListNode {
    int val;
    ListNode next;
    ListNode() {}
    ListNode(int val) { this.val = val; }
    ListNode(int val, ListNode next) { this.val = val; this.next = next; }
}

/**
 * 判断一个链表是否是回文链表
 * @param head  单链表的表头
 * @return  当前链表是否是回文链表
 */
public static boolean check(ListNode head) {
    if (head == null) {return true;}
    boolean res = check(head.next) && temp.val == head.val;
    temp = temp.next;
    return res;
}

/**
 * 234. 回文链表（版本 5：后序遍历）
 * 请判断一个链表是否为回文链表。
 * @param head  单链表的头指针
 * @return  当前链表是否为回文链表
 */
public static boolean isPalindromeV5(ListNode head) {
    temp = head;
    return check(head);
}
```

